\section{Homologische Algebra in abelschen Kategorien}
	
\subsection{Komplexe}

Die Definitionen und Ergebnisse dieses Abschnitts orientieren sich an \cite{categoryofchaincomplexesnlab} und \cite{chainhomotopynlab}.

Da wir im weiteren Verlauf dieser Arbeit hauptsächlich mit Kokettenkomplexen arbeiten werden, ist es in diesem Abschnitt dem Leser überlassen die dualen Definitionen und Sätze über die Kategorie der Kettenkomplexe $Ch_{\bullet}(\mathcal{C})$ auszuformulieren.

\begin{definition}
	Ein \textit{Kokettenkomplex} $C^{*}$ in einer additiven Kategorie $\mathcal{C}$ ist eine Familie $(C^{i})_{i \in \mathbb{Z}}$ von Objekten $C^{i} \in \mathcal{C}$ zusammen mit einer Familie von Morphismen $d^{i}: C^{i} \rightarrow C^{i+1}$, den \textit{Korandoperatoren} sodass $d^{i+1} \circ d^{i} = 0$ für alle $i \in \mathbb{Z}$ gilt.
\end{definition}

\begin{definition}
	Seien $B^{*}$ und $C^{*}$ zwei Kokettenkomplexe in einer additiven Kategorie $\mathcal{C}$. Ein \textit{Morphismus von Kokettenkomplexen} $f^{*}: B^{*} \rightarrow C^{*}$ ist eine Familie von Morphismen $f^{i}: B^{i} \rightarrow C^{*}$, welche mit den Korandoperatoren in natürlicher Weise kommutieren, d.h. es gilt $d^{i}_{C} \circ f^{i}=f^{i+1} \circ d^{i}_{B}$ für alle $i \in \mathbb{Z}$.
\end{definition}

Die folgenden Sätze über Koketten $C^{*}$ ergeben sich unmittelbar daraus, dass die jeweiligen Eigenschaften in jedem Grad $C^{i}$ gelten und werden daher ohne Beweise angeschrieben.

\begin{proposition}
	Die Kokettenkomplexe einer additiven Kategorie $\mathcal{C}$ zusammen mit den Morphismen von Kokettenkomplexe bilden die additive Kategorie $Ch^{\bullet}(\mathcal{C})$ der Kokettenkomplexe in $\mathcal{C}$.
\end{proposition}

\begin{proposition}
	Sei $f^{*}: B^{*} \rightarrow C^{*}$ ein Morphismus von Kokettenkomplexen in einer abelschen Kategorie $\mathcal{C}$. Dann gilt:
	\begin{enumerate}
		\item[(a)] Die gradweisen Kerne $Ker(f^{i})$ induzieren einen kanonischen Kokettenkomplex der Form $... \rightarrow Ker(f^{i}) \rightarrow Ker(f^{i+1}) \rightarrow ...$, welcher der Kern von $f^{*}$ ist.
		
		\item[(b)] Die gradweisen Kokerne $Coker(f^{i})$ induzieren einen kanonischen Kokettenkomplex der Form $... \rightarrow Coker(f^{i}) \rightarrow Coker(f^{i+1}) \rightarrow ...$, welcher der Kokern von $f^{*}$ ist.
	\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{korollar}\label{KomplexExaktheitÄquivalenteBedingung}
	Sei $0 \rightarrow A^{*} \rightarrow B^{*} \rightarrow C^{*} \rightarrow 0$ eine Sequenz in der Kategorie $Ch^{\bullet}(\mathcal{C})$ der Koketten einer abelschen Kategorie $\mathcal{C}$. Dann ist äquivalent:
	\begin{enumerate}
		\item[(i)] $0 \rightarrow A^{*} \rightarrow B^{*} \rightarrow C^{*} \rightarrow 0$ ist exakt in $Ch^{\bullet}(\mathcal{C})$
		
		\item[(ii)] $\forall i \in \mathbb{Z}: 0 \rightarrow A^{i} \rightarrow B^{i} \rightarrow C^{i} \rightarrow 0$ ist exakt in $\mathcal{C}$
	\end{enumerate}
\end{korollar}

\begin{theorem}
	Ist $\mathcal{C}$ eine abelsche Kategorie, so ist die Kategorie $Ch^{\bullet}(\mathcal{C})$ der Kokettenkomplexe in $\mathcal{C}$ eine abelsche Kategorie.
\end{theorem}

\begin{definition}
	Seien $B^{*}, C^{*}$ Kokettenkomplexe und $f^{*},g^{*}: B^{*} \rightarrow C^{*}$ zwei Morphismen von Kokettenkomplexen in einer additiven Kategorie $\mathcal{C}$. Eine \textit{Homotopie von Kokettenkomplexen} $D:f^{*} \simeq g^{*}$ ist eine Familie von Morphismen $D^{i}: B^{i} \rightarrow C^{i-1}$, sodass $f^{i}-g^{i}=D^{i+1}\circ d^{i} + d^{i-1}\circ D^{i}$ für alle $i \in \mathbb{Z}$ gilt.
	\begin{center}
		\shorthandoff{"}
		\begin{tikzcd}[column sep= huge, row sep= large]
		\textrm{ . . . } \arrow[r] 
		& B^{i-1} \arrow[r, "d^{i-1}"] \arrow[d, shift right=1, "f^{i-1}"'] \arrow[d, shift left=1, "g^{i-1}"]
		& B^{i} \arrow[r, "d^{i}"] \arrow[d, shift right=1, "f^{i}"'] \arrow[d, shift left=1, "g^{i}"] \arrow[dl, "D^{i}"']
		& B^{i+1} \arrow[r] \arrow[d, shift right=1, "f^{i+1}"'] \arrow[d, shift left=1, "g^{i+1}"] \arrow[dl, "D^{i+1}"']
		& \textrm{ . . . }\\
		\textrm{ . . . } \arrow[r] 
		& C^{i-1} \arrow[r, "d^{i-1}"']
		& C^{i} \arrow[r, "d^{i}"']
		& C^{i+1} \arrow[r]
		& \textrm{ . . . }
		\end{tikzcd}
	\end{center}
\end{definition}

\begin{definition}
	Zwei Kokettenkomplexe $B^{*}, C^{*} \in Ch^{\bullet}(\mathcal{C})$ in einer additiven Kategorie $\mathcal{C}$ heißen \textit{homotopieäquivalent}, wenn Morphismen $f^{*}: B^{*} \rightarrow C^{*}$ und $g^{*}: C^{*} \rightarrow B^{*}$ existieren, sodass $f^{*} \circ g^{*} \simeq id_{C^{*}}$ und $g^{*} \circ f^{*} \simeq id_{B^{*}}$ gilt.
\end{definition}

\begin{festsetzung}
	Oftmals werden wir auch von Kokettenkomplexen $C^{*}$ Gebrauch machen, welche über eine Teilmenge $I \subseteq \mathbb{Z}$ indiziert sind. In diesem Fall gehen wir davon aus, dass $C^{i}=0$ und $d^{i}=0$ für alle $i \in \mathbb{Z} \setminus I$ gilt. Entsprechendes gilt für Morphismen und Homotopien von Kokettenkomplexen.
\end{festsetzung}




\subsection{$\partial$-Funktoren}

\begin{definition}\label{DeltaFunktorDef}
	Sei $\mathcal{C}$ eine abelsche und $\mathcal{D}$ eine additive Kategorie. Ein \textit{kovarianter $\partial$-Funktor} von $\mathcal{C}$ in $\mathcal{D}$ ist ein System $T=(T^{i})_{i \geq 0}$ kovarianter additiver Funktoren
	\[
		T^{i}: \mathcal{C} \rightarrow \mathcal{D}
	\]
	 und für jede kurze exakte Sequenz
	 \[
	 	0 \rightarrow A' \rightarrow A \rightarrow A'' \rightarrow 0
	 \]
	 eine Familie von Morphismen
	 \[
	 	\partial^{i}: T^{i}(A'') \rightarrow T^{i+1}(A')\textrm{ ,}
	 \]
	 den sogenannten \textit{Verbindungsmorphismen}, sodass die folgenden beiden Bedingungen gelten:
	 \begin{enumerate}
	 	\item[(a)] Für jede kurze exakte Sequenz wie oben ist die lange Sequenz
	 	\begin{center}
	 		\shorthandoff{"}
	 		\begin{tikzcd}[column sep=small, row sep=small]
	 			0 \arrow[r]
		 			& T^{0}(A') \arrow[r]	
		 				& T^{0}(A) \arrow[r] \arrow[d, phantom, ""{coordinate, name=X}]
		 					& T^{0}(A'') \arrow[dll,
		 							"\delta^{0}" near start,
		 							rounded corners,
		 							to path={ -- ([xshift=2ex]\tikztostart.east)
		 								|- (X) [near end]\tikztonodes
		 								-| ([xshift=-2ex]\tikztotarget.west)
		 								-- (\tikztotarget)}] \\
	 			
	 				& T^{1}(A') \arrow[r]
	 					& \textrm{ . . . } \arrow[r] \arrow[d, phantom, ""{coordinate, name=Y}]
	 						& T^{i}(A'') \arrow[dll,
	 						"\delta^{i}" near start,
	 						rounded corners,
	 						to path={ -- ([xshift=2ex]\tikztostart.east)
	 							|- (Y) [near end]\tikztonodes
	 							-| ([xshift=-2ex]\tikztotarget.west)
	 							-- (\tikztotarget)}] \\
	 						
	 				& T^{i+1}(A') \arrow[r]
	 					& T^{i+1}(A) \arrow[r] \arrow[d, phantom, ""{coordinate, name=Z}]
	 						& T^{i+1}(A'') \arrow[dll,
	 						"\delta^{i+1}" near start,
	 						rounded corners,
	 						to path={ -- ([xshift=2ex]\tikztostart.east)
	 							|- (Z) [near end]\tikztonodes
	 							-| ([xshift=-2ex]\tikztotarget.west)
	 							-- (\tikztotarget)}] \\
	 						
	 				& \hspace{3em}
	 					& \textrm{ . . . }
	 		\end{tikzcd}
	 	\end{center}
 		ein Kokettenkomplex in $\mathcal{D}$.
	 	
	 	\item[(b)] Ist 
	 	\begin{center}
	 		\shorthandoff{"}
	 		\begin{tikzcd}
	 			0 \arrow[r] 
	 				& A' \arrow[r] \arrow[d]
	 					& A \arrow[r] \arrow[d]
	 						& A'' \arrow[r] \arrow[d]
	 							& 0\\
	 			0 \arrow[r]
	 				& B' \arrow[r]
			 			& B \arrow[r]
	 						& B'' \arrow[r]
	 							& 0
	 		\end{tikzcd}
	 	\end{center}
 		ein kommutatives Diagramm mit exakten Zeilen in $\mathcal{C}$, so kommutiert
 		\begin{center}
 			\shorthandoff{"}
 			\begin{tikzcd}
 				T^{i}(A'') \arrow[r, "\partial^{i}"] \arrow[d]& T^{i+1}(A') \arrow[d]\\
 				T^{i}(B'') \arrow[r, "\partial^{i}"] & T^{i+1}(B')
 			\end{tikzcd}
 		\end{center}
 		für alle $i \geq 0$.
	 \end{enumerate}
\end{definition}

\begin{definition}
	Ist in Definition~\ref{DeltaFunktorDef} die Kategorie $\mathcal{D}$ ebenfalls abelsch, so nennt man einen $\partial$-Funktor $T=(T^{i})_{i \geq 0}$ von $\mathcal{C}$ in $\mathcal{D}$ \textit{exakt}, wenn für jede kurze exakte Sequenz $0 \rightarrow A' \rightarrow A \rightarrow A'' \rightarrow 0$ die zugehörige lange Sequenz $0 \rightarrow T^{0}(A') \rightarrow T^{0}(A) \rightarrow T^{0}(A'') \xrightarrow{\delta^{0}} T^{1}(A') \rightarrow ...$ exakt ist.
\end{definition}

\begin{definition}
	Seien $T=(T^{i})_{i \geq 0}$ und $S=(S^{i})_{i \geq 0}$ zwei $\partial$-Funktoren der abelschen Kategorie $\mathcal{C}$ in die additive Kategorie $\mathcal{D}$. Ein \textit{Morphismus von $\partial$-Funktoren}
	\[
		f : T \rightarrow S
	\]
	ist eine Familie $(f^{i}: T^{i} \rightarrow S^{i})_{i \geq 0}$ von natürlichen Transformationen, welche in natürlicher Weise mit $\partial$ kommutiert, d.h. für jede kurze exakte Sequenz $0 \rightarrow A' \rightarrow A \rightarrow A'' \rightarrow 0$ in $\mathcal{C}$ kommutiert für alle $i \geq 0$ das Diagramm
	\begin{center}
		\shorthandoff{"}
		\begin{tikzcd}
			T^{i}(A'') \arrow[r, "\partial^{i}_{T}"] \arrow[d, "f^{i}(A'')"']
				& T^{i+1}(A') \arrow[d, "f^{i+1}(A'')"] \\
			S^{i}(A'') \arrow[r, "\partial^{i}_{S}"']
				& S^{i+1}(A') \hspace{0.3em}.
		\end{tikzcd}
	\end{center}
\end{definition}



\subsection{Kohomologieobjekte}

%Auch in diesem Abschnitt ist es dem Leser überlassen die Definitionen und Sätze des dualen Konzepts über Homologieobjekte von Kettenkomplexen auszuformulieren.

\begin{definition}
	Sei $C^{*} \in Ch^{\bullet}(\mathcal{C})$ ein Kokettenkomplex einer abelschen Kategorie $\mathcal{C}$. Das \textit{n-te Kohomologieobjekt von $C^{*}$} ist
	\[
	H^{n}(C^{*}):=Ker(d^{n})/Im(d^{n-1})
	\]
\end{definition}

\begin{proposition}\label{KohomologieobjekteBildenAdditivenFunktor}
	Sei $\mathcal{C}$ eine abelsche Kategorie. Dann erhalten wir für jedes $n \in \mathbb{Z}$ einen additiven Funktor
	\[
		H^{n}(\_): Ch^{\bullet}(\mathcal{C}) \rightarrow \mathcal{C}
	\]
\end{proposition}

\begin{proof}[Beweis (Eigenleistung)]
	Sei $f^{*}: B^{*} \rightarrow C^{*}$ ein Morphismus von Koketten in einer abelschen Kategorie $\mathcal{C}$. Dann gilt für jedes $n \in \mathbb{Z}$
	\begin{align*}
	&d^{n}_{C} \circ f^{n} \circ ker(d^{n}_{B}) = f^{n+1} \circ d^{n}_{B} \circ ker(d^{n}_{B})=0 \\
	\implies &\exists! Ker(d^{n}_{B}) \xrightarrow{v_{f^{n}}} Ker(d^{n}_{C}): f^{n} \circ ker(d^{n}_{B})= ker(d^{n}_{C}) \circ v_{f^{n}}
	\end{align*}
	und
	\begin{align*}
	& coker(d^{n-1}_{C}) \circ f^{n} \circ d^{n-1}_{B} = coker(d^{n-1}_{C}) \circ d^{n-1}_{C} \circ f^{n-1} = 0 \\
	\xRightarrow{(Ab2)} \hspace{0.25em} & coker(d^{n-1}_{C}) \circ f^{n} \circ im(d^{n-1}_{B}) = 0 \\
	\implies & \exists! Im(d^{n-1}_{B}) \xrightarrow{u_{f^{n}}} Im(d^{n-1}_{C}): f^{n} \circ im(d^{n-1}_{B}) = im(d^{n-1}_{C}) \circ u_{f^{n}} \hspace{0.3em} .
	\end{align*}
	Wegen der Injektivität von $ker(d^{n}_{C})$ erhalten wir somit folgendes kommutatives Diagramm
	\begin{center}
		\shorthandoff{"}
		\begin{tikzcd}[column sep=small, row sep=small]
		Im(d^{n-1}_{B}) \arrow[rr, hook] \arrow[ddd, "u_{f^{n}}"'] \arrow[dr]
		&& Ker(d^{n}_{B}) \arrow[ddd, "v_{f^{n}}"] \arrow[dl] \\
		& B^{n} \arrow[d, "f^{n}"] \\
		& C^{n} \\
		Im(d^{n-1}_{C}) \arrow[rr, hook] \arrow[ur]
		&& Ker(d^{n}_{C}) \hspace{0.3em} . \arrow[ul, hook']
		\end{tikzcd}
	\end{center}
	Aufgrund der Kommutativität des äußeren Quadrats erhalten wir mit der universellen Eigenschaft von Kokernen nun den Morphismus $H^{n}(f^{*}): H^{n}(B^{*}) \rightarrow H^{n}(C^{*})$. Anhand der Konstruktion lässt sich leicht nachvollziehen, dass die Zuweisung $f^{*} \mapsto H^{n}(f^{*})$ funktoriell und additiv ist.
\end{proof}

\begin{proposition}\label{HomotopeKokettenmorphismenInduzierenGleicheKohomologieobjektmorphismen}
	Für Morphismen $f^{*}, g^{*}: B^{*} \rightarrow C^{*}$ von Koketten in einer abelschen Kategorie $\mathcal{C}$ gilt:
	\[
	f^{*} \simeq g^{*} \implies \forall n \in \mathbb{Z}: H^{n}(f)=H^{n}(g)
	\]
\end{proposition}

\begin{proof}[Beweis (Eigenleistung)]
	Sei also eine Homotopie $D: f^{*} \simeq g^{*}$ gegeben und $n \in \mathbb{Z}$ beliebig. Da der Funktor $H^{n}(\_)$ laut Proposition~\ref{KohomologieobjekteBildenAdditivenFunktor} additiv ist, reicht es zu zeigen, dass $H^{n}(f^{*}-g^{*})=0$ gilt. Nach der Konstruktion in Proposition~\ref{KohomologieobjekteBildenAdditivenFunktor} ist folgendes Diagramm kommutativ:
	\begin{center}
		\shorthandoff{"}
		\begin{tikzcd}
		Im(d^{n-1}_{B}) \arrow[r, hook, "\iota_{B}"] \arrow[d, "u_{f-g}"]
		& Ker(d^{n}_{B}) \arrow[r, two heads, "coker(\iota_{B})"] \arrow[d, "v_{f-g}"]
		& Ker(d^{n}_{B})/Im(d^{n-1}_{B}) \arrow[d, "H^{n}(f^{*}-g^{*})"]\\
		Im(d^{n-1}_{C}) \arrow[r, hook, "\iota_{C}"']
		& Ker(d^{n}_{C}) \arrow[r, two heads, "coker(\iota_{C})"']
		& Ker(d^{n}_{C})/Im(d^{n-1}_{C})
		\end{tikzcd}
	\end{center}
	Angesichts der Surjektivität von Kokernen gilt demnach
	\[
	0=H^{n}(f^{*}-g^{*}) \Leftrightarrow 0 = H^{n}(f^{*}-g^{*}) \circ coker(\iota_{B}) = coker(\iota_{C}) \circ v_{f-g} \hspace{0.3em} .
	\]
	Dabei gilt letztere Bedingung gewiss, denn infolge der bisherigen Konstruktionen (cf. Proposition~\ref{KohomologieobjekteBildenAdditivenFunktor}) ist
	\begin{align*}
	ker(d^{n}_{C}) \circ v_{f-g} &= (f^{n} - g^{n}) \circ ker(d^{n}_{B}) \\
	&= (D^{n+1} \circ d^{n}_{B} + d^{n-1}_{C} \circ D^{n}) \circ ker(d^{n}_{B}) \\
	&= d^{n-1}_{C} \circ D^{n} \circ ker(d^{n}_{B}) \\
	&\overset{(Ab2)}{=} (im(d^{n-1}_{C}) \circ \overline{d^{n-1}_{C}} \circ coim(d^{n-1}_{C}))\circ D^{n} \circ ker(d^{n}_{B}) \\
	&= ker(d^{n}_{C}) \circ \iota_{C} \circ \overline{d^{n-1}_{C}} \circ coim(d^{n-1}_{C}) \circ D^{n} \circ ker(d^{n}_{B})
	\end{align*}
	und mit der Injektivität von $ker(d^{n}_{C})$ zeigt dies, dass $v_{f-g}$ über $\iota_{C}$ faktorisiert.
\end{proof}

\begin{theorem}\label{VerbindungsmorphismenDerKohomologieobjekteExistenz}
	Sei $\mathcal{C}$ eine abelsche Kategorie. Die Funktoren $H^{n}(\_)$ induzieren einen exakten $\partial$-Funktor
	\[
		H^{*}(\_): Ch^{\bullet}(\mathcal{C}) \rightarrow \mathcal{C}
	\]
\end{theorem}

\begin{proof}[Beweis (Inspiriert durch \cite{connectingmorphism}, S3.2.)]
	Gegeben sei also eine kurze exakte Sequenz $0 \rightarrow A^{*} \rightarrow B^{*} \rightarrow C^{*} \rightarrow 0$ von Kokettenkomplexen in der abelschen Kategorie $\C$.
	Aufgrund von Korollar~\ref{KomplexExaktheitÄquivalenteBedingung} können wir das Schlangenlemma (Lemma~\ref{Schlangenlemma}) auf die Diagramme
	\begin{center}
		\shorthandoff{"}
		\begin{tikzcd}
			0 \arrow[r]
			& A^{i} \arrow[r] \arrow[d, "d^{i}_{A}"]
			& B^{i} \arrow[r] \arrow[d, "d^{i}_{B}"]
			& C^{i} \arrow[r] \arrow[d, "d^{i}_{C}"]
			& 0 \\
			0 \arrow[r]
			& A^{i+1} \arrow[r]
			& B^{i+1} \arrow[r]
			& C^{i+1} \arrow[r]
			& 0
		\end{tikzcd}
	\end{center}
	mit exakten Zeilen anwenden und erhalten exakte Sequenzen
	\[
		0 \rightarrow Ker(d^{i}_{A}) \rightarrow Ker(d^{i}_{B}) \rightarrow Ker(d^{i}_{C}) \rightarrow Coker(d^{i}_{A}) \rightarrow Coker(d^{i}_{B}) \rightarrow Coker(d^{i}_{C}) \rightarrow 0.
	\]
	Da $A^{*}$ ein Kokettenkomplex ist, folgt mit Bemerkung~\ref{ExistenzZerlegungInEpiUndMono} aus den universellen Eigenschaften von Kokernen und Kernen, dass die Morphismen $d^{i}_{A}$ in
	\begin{center}
		\shorthandoff{"}
		\begin{tikzcd}
			A^{i} \arrow[rr, "d^{i}_{A}"] \arrow[d, two heads]
			&& A^{i+1} \\
			Coker(d^{i-1}_{A}) \arrow[r, two heads]
			& Im(d^{i}_{A}) \arrow[r, hook]
			& Ker(d^{i+1}_{A}) \arrow[u, hook]
		\end{tikzcd}
	\end{center}
	faktorisieren. Wir bezeichnen den Morphismus $Coker(d^{i-1}_{A}) \rightarrow Ker(d^{i+1}_{A})$ aus der unteren Zeile des Diagramms $\overset{\sim}{d^{i}_{A}}$. Auch für die Morphismen $d^{i}_{B}$ und $d^{i}_{C}$ erhalten wir analog eine Faktorisierung in entsprechender Form. Mit den exakten Sequenzen, welche wir aus dem Schlangenlemma erhalten haben, können wir das Diagramm vom Beginn nun wie folgt ergänzen
	\begin{center}
		\shorthandoff{"}
		\begin{tikzcd}
			0 \arrow[r]
			& A^{i} \arrow[d, two heads] \arrow[r]
			& B^{i} \arrow[d, two heads] \arrow[r]
			& C^{i} \arrow[d, two heads] \arrow[r]
			& 0 \\
			& Coker(d^{i-1}_{A}) \arrow[r] \arrow[d, "{\overset{\sim}{d^{i}_{A}}}"]
			& Coker(d^{i-1}_{B}) \arrow[r] \arrow[d, "{\overset{\sim}{d^{i}_{B}}}"]
			& Coker(d^{i-1}_{C}) \arrow[r] \arrow[d, "{\overset{\sim}{d^{i}_{C}}}"]
			& 0 \\
			0 \arrow[r]
			& Ker(d^{i+1}_{A}) \arrow[r] \arrow[d, hook]
			& Ker(d^{i+1}_{B}) \arrow[r] \arrow[d, hook]
			& Ker(d^{i+1}_{C}) \arrow[d, hook] \\
			0 \arrow[r]
			& A^{i+1} \arrow[r]
			& B^{i+1} \arrow[r]
			& C^{i+1} \arrow[r]
			& 0.
		\end{tikzcd}
	\end{center}
	Da nach Konstruktion das obere, das untere und das große Rechteck in den beiden mittleren Spalten kommutativ sind, folgt mit der Surjektivität des Kokerns und der Injektivität des Kerns, dass auch das mittlere Rechteck in beiden Spalten und somit das gesamte Diagramm kommutativ ist. Außerdem sind nach Konstruktion alle Zeilen exakt. Wir können nun das Schlangenlemma auf die mittleren Rechtecke anwenden und erhalten die exakte Sequenz
	\[
		Ker(\overset{\sim}{d^{i}_{A}}) \rightarrow Ker(\overset{\sim}{d^{i}_{B}}) \rightarrow Ker(\overset{\sim}{d^{i}_{C}}) \xrightarrow{\delta^{i}} Coker(\overset{\sim}{d^{i}_{A}}) \rightarrow Coker(\overset{\sim}{d^{i}_{B}}) \rightarrow Coker(\overset{\sim}{d^{i}_{C}}).
	\]
	Wir wollen nun den Beweis vollenden, indem wir zeigen, dass $Ker(\overset{\sim}{d^{i}_{A}})=H^{i}(A^{*})$ und $Coker(\overset{\sim}{d^{i}_{A}})=H^{i+1}(A^{*})$ sowie Analoges für $B^{*}$ und $C^{*}$ gilt. Aufgrund der Surjektivität von $Coker(d^{i-1}_{A}) \twoheadrightarrow Im(d^{i}_{A})$ gilt
	\[
		Coker(\overset{\sim}{d^{i}_{A}})= Coker(Im(d^{i}_{A}) \hookrightarrow Ker(d^{i+1}_{A})) = Ker(d^{i+1}_{A})/Im(d^{i}_{A})=H^{i+1}(A^{*}).
	\]
	Weiter gilt aufgrund der Injektivität von $Im(d^{i}_{A}) \hookrightarrow Ker(d^{i+1}_{A})$
	\begin{align*}
		Ker(\overset{\sim}{d^{i}_{A}})&= Ker(Coker(d^{i-1}_{A}) \twoheadrightarrow Im(d^{i}_{A}))= Ker(Coker(d^{i-1}_{A}) \twoheadrightarrow Coim(d^{i}_{A})) = \\ &=Ker(A^{i}/Im(d^{i-1}_{A}) \twoheadrightarrow A^{i}/Ker(d^{i}_{A}))
	\end{align*}
	und Letzteres ist nach Proposition~\ref{IsomorphiesatzAbelscheKategorie} gleich $Ker(d^{i}_{A})/Im(d^{i-1}_{A})=H^{i}(A^{*})$.
\end{proof}



\subsection{Universelle $\partial$-Funktoren}

\begin{definition}
	Ein $\partial$-Funktor $T=(T^{i})_{i \geq 0}$ der abelschen Kategorie $\mathcal{C}$ in die additive Kategorie $\mathcal{D}$ heißt \textit{universell}, wenn für jeden $\partial$-Funktor $S=(S^{i})_{i \geq 0}$ von $\mathcal{C}$ in $\mathcal{D}$ und jede natürliche Transformation
	\[
		f^{0}: T^{0} \rightarrow S^{0}
	\]
	eine eindeutige Fortsetzung zu einem Morphismus von $\partial$-Funktoren
	\[
		f: T \rightarrow S
	\]
	existiert.
\end{definition}

\begin{bemerkung}[Übernommen aus \cite{tamme1975einfuhrung}, 0.2.1.] \label{UniverselleDeltaFunktorenSindEindeutigDurchT0Festgelegt}
	Ist $F: \mathcal{C} \rightarrow \mathcal{D}$ ein kovarianter additiver Funktor, so existiert per Definition (bis auf kanonische Isomorphie) höchstens ein universeller $\partial$-Funktor $T$ von $\mathcal{C}$ in $\mathcal{D}$ mit $T^{0}=F$.
\end{bemerkung}

\begin{definition}
	Ein kovarianter additiver Funktor $F: \mathcal{C} \rightarrow \mathcal{D}$ von der abelschen Kategorie $\mathcal{C}$ in die additive Kategorie $\mathcal{D}$ heißt \textit{auslöschbar}, wenn es zu jedem Objekt $A$ aus $\C$ einen Monomorphismus $A \xrightarrow{u} M$ in $\mathcal{C}$ mit $F(u)=0$ gibt.
\end{definition}

\begin{proposition}\label{AuslöschbarÄquivalenteBedingungBeiGenügendVielenInjektivenObjekten}
	Sei $\mathcal{C}$ eine abelsche Kategorie mit genügend vielen injektiven Objekten, $\mathcal{D}$ eine additive Kategorie und $F: \mathcal{C} \rightarrow \mathcal{D}$ ein kovarianter additiver Funktor. Dann ist $F$ genau dann auslöschbar, wenn $F(M)=0$ für jedes injektive Objekt $M\in \C$ gilt.
\end{proposition}

Für den einfachen Beweis von Proposition~\ref{AuslöschbarÄquivalenteBedingungBeiGenügendVielenInjektivenObjekten} vergleiche man \cite{tamme1975einfuhrung} 0.2.1.1.

\begin{theorem}\label{UniveresellÄquivalenteBedinungBeiGenügendVielenInjektivenObjekten}
	Sei $\mathcal{C}$ eine abelsche Kategorie mit genügend vielen injektiven Objekten, $\mathcal{D}$ eine abelsche Kategorie und $T=(T^{i})_{i \geq 0}$ ein exakter $\partial$-Funktor von $\mathcal{C}$ in $\mathcal{D}$. Dann sind äquivalent:
	\begin{enumerate}
		\item[(i)] $T$ ist unviersell
		
		\item[(ii)] $\forall i \geq 1: T^{i}$ ist auslöschbar
	\end{enumerate}
\end{theorem}

Für einen Beweis dieses Satzes vergleiche man \cite{grothendieck1957quelques}, ch. I, 2.2.1.



\subsection{Injektive Auflösungen}

Bevor wir im folgenden Abschnitt eine wichtige Anwendung universeller $\partial$-Funktoren kennenlernen, widmen wir uns in diesem Abschnitt der Theorie injektiver Auflösungen. Die Aussagen über injektive Auflösungen, welche wir hier beweisen, werden sich anschließend für den Beweis von Theorem~\ref{ExistenzDerRechtsableitung} als nützlich erweisen.

\begin{definition}
	Sei $A$ ein Objekt einer abelschen Kategorie $\mathcal{C}$. Eine \textit{injektve Auflösung von $A$} ist eine lange exakte Sequenz $I^{*}(A)$ der Form
	\[
	0 \rightarrow A \rightarrow I^{0} \rightarrow I^{1} \rightarrow I^{2} \rightarrow \textrm{ . . . }
	\]
	bei der alle $I^{i}$ injektive Objekt aus $\mathcal{C}$ sind. 
\end{definition}

\begin{proposition}\label{InjektiveAuflösungExistenz}
	In einer abelschen Kategorie $\mathcal{C}$ mit genügend vielen injektiven Objekten existiert zu jedem $A \in \mathcal{C}$ eine injektive Auflösung $I^{*}(A)$ von $A$.
\end{proposition}

\begin{proof}[Beweis (Eigenleistung)]
	Es reicht zu zeigen, dass zu jedem Morphismus $B \xrightarrow{u} C$ in $\mathcal{C}$ ein Morphismus $C \xrightarrow{v} I$ in ein injektives Objekt $I \in \mathcal{C}$ existiert, sodass die Sequenz $B \xrightarrow{u} C \xrightarrow{v} I$ exakt ist.
	
	Da $\mathcal{C}$ genügend viele injektive Objekte besitzt, existiert zu jedem Morphismus $B \xrightarrow{u} C$ ein Monomorphismus $C/B \xrightarrow{i} I$ in ein injektives Objekt $I \in \mathcal{C}$. Wir definieren den Morphismus $C \xrightarrow{v} I$ durch $v:=i \circ coker(u)$. Da $i$ injektiv ist und $coker(u)$ surjektiv, gilt nun wegen der eindeutigen Zerlegung aus Proposition~\ref{EindeutigeZerlegungInEpiUndMono} $Coker(u)=Im(u)\cong Coim(u)$ und es folgt die Exaktheit der Sequenz $B \xrightarrow{u} C \xrightarrow{v} I$ (vgl. Korollar~\ref{ExaktheitÄquivalenteDefinition}).
\end{proof}

\begin{proposition}\label{MorphismusInduziertEindeutigenMorphismusInjektiverAuflösungen}
	Sind $I^{*}(A)$ und $I^{*}(B)$ injektive Auflösungen der Objekte $A$ und $B$ aus der abelsche Kategorie $\mathcal{C}$, so lässt sich jeder Morphismus $A \xrightarrow{u} B$ (bis auf Homotopie) eindeutig zu einem Morphismus $I^{*}(A) \rightarrow I^{*}(B)$ von Kokettenkomplexen fortsetzen.
\end{proposition}

\begin{proof}[Beweis (Eigenleistung)]
	Für die Existenz der Fortsetzung wollen wir rekursiv Morphismen $I^{i}(A) \xrightarrow{u^{i}} I^{i}(B)$ konstruieren, sodass alle auftretenden Rechtecke des folgenden Diagramms kommutieren:
	\begin{center}
		\shorthandoff{"}
		\begin{tikzcd}
		0 \arrow[r] \arrow[d, "0"]
		& A \arrow[r] \arrow[d, "u" ]
		& I^{0}(A) \arrow[r] \arrow[d, dashed, "u^{0}"]
		& I^{1}(A) \arrow[r] \arrow[d, dashed, "u^{1}"]
		& \textrm{...} \\
		0 \arrow[r]
		& B \arrow[r]
		& I^{0}(B) \arrow[r]
		& I^{1}(B) \arrow[r]
		& \textrm{...}
		\end{tikzcd}
	\end{center}
	Wir müssen also zeigen, dass in einer abelschen Kategorie $\mathcal{C}$ ein Morphismus $I \xrightarrow{w} J$ zwischen injektiven Objekten $I$ und $J$ existiert, sodass das rechte Quadrat des Diagramms
	\begin{center}
		\shorthandoff{"}
		\begin{tikzcd}
		A_{1} \arrow[r, "d_{A_{1}}"] \arrow[d, "v_{1}"]
		& A_{2} \arrow[r, "d_{A_{2}}"] \arrow[d, "v_{2}"]
		& I \arrow[d, dashed, "w"]\\
		B_{1} \arrow[r, "d_{B_{1}}"']
		& B_{2} \arrow[r, "d_{B_{2}}"']
		& J
		\end{tikzcd}
	\end{center}
	kommutiert, vorausgesetzt die Zeilen sind exakt und das linke Quadrat kommutiert bereits.\\
	Da aufgrund der universellen Eigenschaft des Kokerns $coker(d_{B_{1}}) \circ d_{B_{1}} = 0$ gilt, folgt zusammen mit der Kommutativität des linken Quadrats $coker(d_{B_{1}}) \circ v_{2} \circ d_{A_{1}}=coker(d_{B_{1}}) \circ d_{B_{1}} \circ v_{1}=0$. Hieraus folgt erneut dank der universellen Eigenschaft des Kokerns die Existenz eines Morphismus $Coker(d_{A_{1}}) \xrightarrow{h} Coker(d_{B_{1}})$, sodass $h \circ coker(d_{A_{1}})= coker(d_{B_{1}}) \circ v_{2}$. Aus der Exaktheit der oberen bzw. unteren Zeile folgt, dass $Coker(d_{A_{1}})=Coim(d_{A_{2}})$ bzw. $Coker(d_{B_{1}})=Coim(d_{B_{2}})$ gilt. Wegen (Ab2) haben wir also aktuell folgendes kommutatives Diagramm:
	\begin{center}
		\shorthandoff{"}
		\begin{tikzcd}[column sep=small, row sep=small]
		A_{1} \arrow[rr, "d_{A_{1}}"] \arrow[ddd, "v_{1}"]
		&& A_{2} \arrow[rrr, "d_{A_{2}}"] \arrow[ddd, "v_{2}"] \arrow[dr, two heads]
		&&& I \\
		&&& Coker(d_{A_{1}}) \arrow[d, "h"] \arrow[r, "\cong"]
		& Im(d_{A_{2}}) \arrow[ur, hook]
		& \\
		&&& Coker(d_{B_{1}}) \arrow[r, "\cong"']
		& Im(d_{B_{2}}) \arrow[dr, hook]
		& \\
		B_{1} \arrow[rr, "d_{B_{1}}"']
		&& B_{2} \arrow[rrr, "d_{B_{2}}"'] \arrow[ur, two heads]
		&&& J
		\end{tikzcd}
	\end{center}
	Da $Coker(d_{A_{1}})$ ein Unterobjekt von $I$ ist und $J$ injektiv ist, existiert ein Morphismus $I \xrightarrow{w} J$, welcher den Morphismus $Coker(d_{A_{1}}) \xrightarrow{h} Coker(d_{B_{1}}) \xrightarrow{\cong} Im(d_{B_{2}}) \hookrightarrow J$ fortsetzt und somit wie gewünscht das rechte Quadrat kommutieren lässt.
	
	Für die Eindeutigkeit der Fortsetzung nehmen wir nun an, dass zwei Morphismen von Kokettenkomplexen $f^{*}, g^{*}: I^{*}(A) \rightarrow I^{*}(B)$ existieren, welche $u: A \rightarrow B$ fortsetzen und wollen eine Homotopie $D: f^{*} \cong g^{*}$ konstruieren.
	\begin{center}
		\shorthandoff{"}
		\begin{tikzcd}[column sep= huge, row sep= large]
		0 \arrow[r] \arrow[d]
		& A \arrow[r, "d^{-1}_{A}"] \arrow[d, "u"] \arrow[dl, dashed, "D^{-1}"']
		& I^{0}(A) \arrow[r, "d^{0}_{A}"] \arrow[d, shift right=1, "f^{0}"'] \arrow[d, shift left=1, "g^{0}"] \arrow[dl, dashed, "D^{0}"']
		& I^{1}(A) \arrow[r, "d^{1}_{A}"] \arrow[d, shift right=1, "f^{1}"'] \arrow[d, shift left=1, "g^{1}"] \arrow[dl, dashed, "D^{1}"']
		& \textrm{ . . . }\\
		0 \arrow[r] 
		& B \arrow[r, "d^{-1}_{B}"']
		& I^{0}(B) \arrow[r, "d^{0}_{B}"']
		& I^{1}(B) \arrow[r, "d^{1}_{B}"]
		& \textrm{ . . . }
		\end{tikzcd}
	\end{center}
	Dazu wollen wir rekursiv Morphismen $D^{i}$ konstruieren, welche die Homotopieeigenschaft
	\[
	D^{i+1} \circ d^{i}_{A} = f^{i} - g^{i} - d^{i-1}_{B} \circ D^{i} \textrm{.}
	\]
	erfüllen.
	Offensichtlich können wir $D^{i}=0$ für alle $i < 0$ setzen.
	Da $f^{*}$ und $g^{*}$ den Morphismus $u$ fortsetzen, ist außerdem $D^{0}=0$. Sind nun alle $D^{i}$ bis zu einem $n \geq 0$ bereits definiert, so gilt nach Voraussetzung:
	\begin{align*}
	&(f^{n} - g^{n} - d^{n-1}_{B} \circ D^{n}) \circ d^{n-1}_{A} \\
	=&(f^{n} - g^{n}) \circ d^{n-1}_{A} - d^{n-1}_{B} \circ (f^{n-1} - g^{n-1} - d^{n-2}_{B} \circ D^{n-1}) \\
	=& (f^{n} \circ d^{n-1}_{A} - d^{n-1}_{B} \circ f^{n-1}) + (d^{n-1}_{B} \circ g^{n-1} - g^{n} \circ d^{n-1}_{A}) - d^{n-1}_{B} \circ d^{n-2}_{B} \circ D^{n-1} \\
	=&(f^{n} \circ d^{n-1}_{A} - f^{n} \circ d^{n-1}_{A}) - (g^{n} \circ d^{n-1}_{A} + g^{n} \circ d^{n-1}_{A}) - 0 \circ D^{n-1}\\
	=&0
	\end{align*}
	Daher können wir $D^{n+1}$ wie folgt definieren: Zunächst existiert wegen der universellen Eigenschaft des Kokerns ein Morphismus $Coker(d^{n-1}_{A}) \xrightarrow{h} I^{i}(B)$, sodass folgendes Diagramm kommutiert:
	\begin{center}
		\shorthandoff{"}
		\begin{tikzcd}
		I^{i}(A) \arrow[r, two heads] \arrow[d, "f^{n} - g^{n} - d^{n-1}_{B} \circ D^{n}"']
		& Coker(d^{n-1}_{A}) \arrow[dl, dashed, "h"]\\
		I^{i}(B)
		\end{tikzcd}
	\end{center}
	Da die injektive Auflösung $I^{*}(A)$ exakt ist und $I^{n}(B)$ injektiv ist, existiert nun ein Morphismus $D^{n+1}: I^{n+1}(A) \rightarrow I^{n}(B)$, sodass
	\begin{center}
		\shorthandoff{"}
		\begin{tikzcd}
		I^{n}(A) \arrow[r, two heads] \arrow[d, "f^{n} - g^{n} - d^{n-1}_{B} \circ D^{n}"']
		& Coker(d^{n-1}_{A}) \arrow[r, "\cong"] \arrow[dl, "h"']
		& Im(d^{n}_{A}) \arrow[r, hook]
		& I^{n+1}(A) \arrow[dlll, dashed, "D^{n+1}"]\\
		I^{n}(B)
		\end{tikzcd}
	\end{center}
	kommutiert. $D$ ist nun nach Konstruktion eine Homotopie $f^{*} \cong g^{*}$.
\end{proof}

\begin{bemerkung}[Übernommen aus \cite{tamme1975einfuhrung}, 0.2.2.1.]\label{EindeutigkeitDerInjektivenAuflösung}
	Nach Proposition~\ref{MorphismusInduziertEindeutigenMorphismusInjektiverAuflösungen} ist insbesondere die injektive Auflösung eines Objektes bis auf Homotopieäquivalenz eindeutig bestimmt.
\end{bemerkung}

\begin{lemma}[Hufeisenlemma]\label{Hufeisenlemma}
	Sei $\mathcal{C}$ eine abelschen Kategorie mit genügend vielen injektiven Objekten. Jede kurze exakte Sequenz $0 \rightarrow A \rightarrow B \rightarrow C \rightarrow 0$ in $\mathcal{C}$ lässt sich zu einer exakten Sequenz
	\[
	0 \rightarrow I^{*}(A) \rightarrow I^{*}(B) \rightarrow I^{*}(C) \rightarrow 0
	\]
	injektiver Auflösungen von $A$, $B$ und $C$ fortsetzen.
\end{lemma}

\begin{proof}[Beweis (Eigenleistung)]
	Gegeben sei also eine kurze exakte Sequenz $0 \rightarrow A \rightarrow B \rightarrow C \rightarrow 0$ in $\mathcal{C}$. Nach Proposition~\ref{InjektiveAuflösungExistenz} existieren injektive Auflösungen $I^{*}(A)$ und $I^{*}(C)$.
	\begin{center}
		\shorthandoff{"}
		\begin{tikzcd}[row sep=small]
		& 0 \arrow[d]\\
		0 \arrow[r]
		& A \arrow[r, "d^{-1}_{A}"] \arrow[d]
		& I^{0}(A) \arrow[r, "d^{0}_{A}"]
		& I^{1}(A) \arrow[r, "d^{1}_{A}"]
		& I^{2}(A) \arrow[r, "d^{2}_{A}"]
		& \textrm{...} \\
		& B \arrow[d] \\
		0 \arrow[r]
		& C \arrow[r, "d^{-1}_{C}"] \arrow[d]
		& I^{0}(C) \arrow[r, "d^{0}_{C}"]
		& I^{1}(C) \arrow[r, "d^{1}_{C}"]
		& I^{2}(C) \arrow[r, "d^{2}_{C}"] 
		& \textrm{...} \\
		& 0
		\end{tikzcd}
	\end{center}
	Zunächst bemerken wir, dass die Spalten des folgenden Diagramms bereits exakt sind (cf. Prop.~\ref{ExistenzKoProdInPräadditivenKat}), wenn wir $\forall i \geq 0: I^{i}(B):=I^{i}(A) \times I^{i}(C)$ setzen:
	\begin{center}
		\shorthandoff{"}
		\begin{tikzcd}
		& 0 \arrow[d] & 0 \arrow[d] & 0 \arrow[d] & 0 \arrow[d]\\
		0 \arrow[r]
		& A \arrow[r, "d^{-1}_{A}"] \arrow[d, "u"]
		& I^{0}(A) \arrow[r, "d^{0}_{A}"] \arrow[d, hook, "ins_{L^{0}}"]
		& I^{1}(A) \arrow[r, "d^{1}_{A}"] \arrow[d, hook,  "ins_{L^{1}}"]
		& I^{2}(A) \arrow[r, "d^{2}_{A}"] \arrow[d, hook,  "ins_{L^{2}}"]
		& \textrm{...} \\
		0 \arrow[r]
		& B \arrow[r, dashed] \arrow[d, "v"]
		& I^{0}(B) \arrow[r, dashed] \arrow[d, two heads, "pr_{N^{0}}"]
		& I^{1}(B) \arrow[r, dashed] \arrow[d, two heads, "pr_{N^{1}}"]
		& I^{2}(B) \arrow[r, dashed] \arrow[d, two heads, "pr_{N^{2}}"] 
		& \textrm{...}\\
		0 \arrow[r]
		& C \arrow[r, "d^{-1}_{C}"] \arrow[d]
		& I^{0}(C) \arrow[r, "d^{0}_{C}"] \arrow[d]
		& I^{1}(C) \arrow[r, "d^{1}_{C}"] \arrow[d]
		& I^{2}(C) \arrow[r, "d^{2}_{C}"] \arrow[d]
		& \textrm{...} \\
		& 0 & 0 & 0 & 0
		\end{tikzcd}
	\end{center}
	Außerdem sind die $I^{i}(B)$ wegen Proposition~\ref{KoProduktInjektiverObjekteInjektiv} injektiv. Nun ist es infolge von Korollar~\ref{KomplexExaktheitÄquivalenteBedingung} ausreichend Morphismen $d^{i}_{B}$ zu konstruieren, sodass die mittlere Zeile des obigen Diagramms exakt ist und alle entstehenden Quadrate kommutieren. Da $d^{-1}_{A}$ ein Monomorphismus und $I^{0}(A)$ injektiv ist, existiert ein Morphismus $B \xrightarrow{h} I^{0}(A)$ mit $h \circ u = d^{-1}_{A}$. Wir setzen $d^{-1}_{B}:= ins_{I^{0}} \circ h + ins_{K^{0}} \circ d^{-1}_{C} \circ v$, denn dann kommutiert folgender Ausschnitt des obigen Diagramms:
	\begin{center}
		\shorthandoff{"}
		\begin{tikzcd}
		& A \arrow[r, "u"] \arrow[d, "d^{-1}_{A}"]
		& B \arrow[r, "v"] \arrow[d, "d^{-1}_{B}"]
		& C \arrow[r] \arrow[d, "d^{-1}_{C}"]
		& 0 \\
		0 \arrow[r]
		& I^{0}(A) \arrow[r, "ins_{L^{0}}"']
		& I^{0}(B) \arrow[r, two heads, "pr_{N^{0}}"']
		& I^{0}(C)
		\end{tikzcd}
	\end{center}
	Mit dem Schlangenlemma erhalten wir nun eine exakte Sequenz
	\[
	Ker(d^{-1}_{A}) \rightarrow Ker(d^{-1}_{B}) \rightarrow Ker(d^{-1}_{C}) \rightarrow Coker(d^{-1}_{A}) \rightarrow Coker(d^{-1}_{B}) \rightarrow Coker(d^{-1}_{C}) \rightarrow 0.
	\]
	Da hierbei $Ker(d^{-1}_{A})=Ker(d^{-1}_{C})=0$ gilt, ist auch $Ker(d^{-1}_{B})=0$ und somit $0 \rightarrow B \xrightarrow{d^{-1}_{B}} I^{0}(B)$ exakt. Außerdem erhalten wir dank dieser exakten Sequenz und der Exaktheit der injektiven Auflösungen $I^{*}(A)$ und $I^{*}(C)$ folgendes kommutatives Diagramm mit exakten Spalten:
	\begin{center}
		\shorthandoff{"}
		\begin{tikzcd}
		0 \arrow[d] & 0 & 0 \arrow[d]\\
		I^{0}(A) \arrow[r, two heads]  \arrow[rr, bend left, "d^{0}_{A}" near end] \arrow[d, hook, "ins_{L^{0}}"]
		& Coker(d^{-1}_{A}) \arrow[r, hook] \arrow[d] \arrow[from=u, crossing over]
		& I^{1}(A) \arrow[d, hook,  "ins_{L^{1}}"] \\
		I^{0}(B) \arrow[r, two heads] \arrow[d, two heads, "pr_{N^{0}}"]
		& Coker(d^{-1}_{B}) \arrow[d]
		& I^{1}(B) \arrow[d, two heads, "pr_{N^{1}}"] \\
		I^{0}(C) \arrow[r, two heads] \arrow[rr, bend right, "d^{0}_{C}"' near end] \arrow[d, hook, "ins_{L^{0}}"] \arrow[d]
		& Coker(d^{-1}_{C}) \arrow[r, hook] \arrow[d, crossing over]
		& I^{1}(C) \arrow[d]\\
		0 & 0 & 0
		\end{tikzcd}
	\end{center}
	Daher können wir nun analog zu $d^{-1}_{B}$ auch einen Morphismus $Coker(d^{-1}_{B}) \xrightarrow{d'} I^{1}(B)$ konstruieren, $d^{0}_{B}= d' \circ coker(d^{-1}_{B})$ setzen und befinden uns anschließend wieder in einer analogen Situation. Entsprechend werden die fehlenden $d^{i}_{B}$ rekursiv definiert.
\end{proof}



\subsection{Abgeleitete Funktoren}

\begin{definition}\label{RechtsableitungDef}
	Sei $F: \mathcal{C} \rightarrow \mathcal{D}$ ein linksexakter additiver kovarianter Funktor abelscher Kategorien. Existiert ein universeller exakter $\partial$-Funktor von $\mathcal{C}$ in $\mathcal{D}$, welcher $F$ fortsetzt, so ist dieser nach Bemerkung~\ref{UniverselleDeltaFunktorenSindEindeutigDurchT0Festgelegt} (bis auf Isomorphie) eindeutig bestimmt. Man nennt diesen $\partial$-Funktor die \textit{Rechtsableitung von $F$}, bezeichnet ihn mit $(R^{i}F)_{i \geq 0}$ und nennt $R^{i}F$ \textit{die i-te Rechtsableitung von $F$}.
\end{definition}

\begin{proposition}
	Für einen linksexakten additiven kovarianten Funktor $F: \C \rightarrow \D$ abelscher Kategorien sind äquivalent:
	\begin{itemize}
		\item[(i)] Der Funktor $F$ ist exakt.
		
		\item[(ii)] Die Rechtsableitung $(R^{i}F)_{i \geq 0}$ von $F$ existiert und für alle $i \geq 1$ ist $R^{i}F$ gleich dem konstanten Nullfunktor.
	\end{itemize}
\end{proposition}

\begin{proof}[Beweis (Eigenleistung)]
	Für jeden linksexakten additiven kovarianten Funktor $F: \C \rightarrow \D$ wird durch $T^{0}:=F$ und $T^{i}:=0$ für alle $i \geq 1$ ein $\partial$-Funktor $\C \rightarrow D$ definiert, der $F$ fortsetzt. Anhand der langen Sequenz
	\[
		0 \rightarrow F(A') \rightarrow F(A) \rightarrow F(A'') \rightarrow 0 \rightarrow 0 \rightarrow 0 \rightarrow 0 \rightarrow . . .
	\]
	zu jeder kurzen exakten Sequenz $0 \rightarrow A' \rightarrow A \rightarrow A'' \rightarrow 0$ in $\C$ sieht man, dass der Funktor $F$ genau dann exakt ist, wenn der $\partial$-Funktor $(T^{i})_{i \geq 0}$ exakt ist. Außerdem ist der $\partial$-Funktor $(T^{i})_{i \geq 0}$ universell, denn falls ein $\partial$-Funktor $S: \C \rightarrow \D$ mit natürlicher Transformation $f^{0}:  T^{0} \rightarrow S^{0}$ gegeben ist, so existiert aufgrund der Initialität des Nullobjekts in $\D$ für jedes $i \geq 1$ genau eine natürliche Transformation $f^{i}: T^{i} \rightarrow S^{i}$ und man überzeugt sich leicht davon, dass die Familie $(f^{i})_{i \geq 0}$ auch ein Morphismus $T\rightarrow S$ von $\delta$-Funktoren ist.
\end{proof}

\begin{theorem}\label{ExistenzDerRechtsableitung}
	Sei $\mathcal{C}$ eine abelsche Kategorie mit genügend vielen injektiven Objekten und $\mathcal{D}$ eine abelsche Kategorie. Dann existiert zu jedem linksexakten additiven kovarianten Funktor $F: \mathcal{C} \rightarrow \mathcal{D}$ die Rechtsableitung $(R^{i}F)_{i \geq 0}$.
\end{theorem}

\begin{proof}[Beweis (Ergänzt \cite{tamme1975einfuhrung}, 0.2.2.1.)]
	Da $\mathcal{C}$ genügend viele injektive Objekte besitzt, existiert nach Proposition~\ref{InjektiveAuflösungExistenz} zu jedem Objekt $A \in \mathcal{C}$ eine injektive Auflösung von $A$
	\[
		I^{*}(A): 0 \rightarrow A \rightarrow I^{0} \xrightarrow{d^{0}} I^{1} \xrightarrow{d^{1}} I^{2} \rightarrow \textrm{ . . . }
	\]
	Wenden wir nun den Funktor $F$ auf den "`verkürzten"' Kokettenkomplex $I^{*}$ an, so erhalten wir den Kokettenkomlex
	\[
		F(I^{*}): 0 \rightarrow F(I^{0}) \xrightarrow{F(d^{0})} F(I^{1}) \xrightarrow{F(d^{1})} F(I^{2}) \rightarrow \textrm{ . . . }
	\]
	Wir setzen nun (vgl. Proposition~\ref{KohomologieobjekteBildenAdditivenFunktor})
	\begin{align*}
		&&&&&&&R^{0}F(A) := H^{0}(F(I^{*}))=Ker(F(d^{0})) &&&&&&\\
		&&&&&&&R^{i}F(A) := H^{i}(F(I^{*})) = Ker(F(d^{i}))/Im(F(d^{i-1})) && , && i \geq 1 &&&&
	\end{align*}
	
	In Anbetracht von Bemerkung~\ref{EindeutigkeitDerInjektivenAuflösung} und Proposition~\ref{HomotopeKokettenmorphismenInduzierenGleicheKohomologieobjektmorphismen} prüft man leicht, dass diese Konstruktion unabhängig von der gewählten injektiven Auflösung ist. Die Additivität der Funktoren $R^{i}F$ folgt unmittelbar aus Proposition~\ref{MorphismusInduziertEindeutigenMorphismusInjektiverAuflösungen} und der Additivität von $F$ und $H^{i}(\_)$. Mit der Linksexaktheit des Funktors $F$ folgt
	\begin{align*}
		R^{0}F(A) = &Ker(F(d^{0})) = Ker(F(I^{0} \twoheadrightarrow Im(d^{0})) \circ F(im(d^{0}))) \\
		\overset{Inj.}{=} &Ker(F(I^{0} \twoheadrightarrow Im(d^{0}))) = Im(F(A \hookrightarrow I^{0})) = F(A),
	\end{align*}
	woran man sieht, dass die $(R^{i}F)_{i \geq 0}$ den Funktor $F$ tatsächlich fortsetzten.
	
	Ist $0 \rightarrow A \rightarrow B \rightarrow C \rightarrow 0$ eine kurze exakte Sequenz in $\mathcal{C}$ so lässt sich diese nach dem Hufeisenlemma zu einer kurzen exakten Sequenz injektiver Auflösungen
	\[
		0 \rightarrow I^{*}(A) \rightarrow I^{*}(B) \rightarrow I^{*}(C) \rightarrow 0
	\]
	fortsetzen. Wie sich am Beweis des Hufeisenlemmas (vgl. Lemma~\ref{Hufeisenlemma}) leicht nachvollziehen lässt, geschieht dies derart, dass zu jeder exakten Sequenz
	\[
		0 \rightarrow I^{i}(A) \xrightarrow{ins_{1}} I^{i}(B)=I^{i}(A) \times I^{i}(C) \xrightarrow{pr_{2}} I^{i}(C) \rightarrow 0
	\]
	eine exakte Sequenz der Form
	\[
		0 \leftarrow I^{i}(A) \xleftarrow{pr_{1}} I^{i}(B)=I^{i}(A) \times I^{i}(C) \xleftarrow{ins_{2}} I^{i}(C) \leftarrow 0
	\]
	existiert, wobei für $k=1,2$ der Morphismus $pr_{k}$ ein Linksinverses zu dem Morphismus $ins_{k}$ ist. Folglich bleibt die Exaktheit der Sequenzen unter $F$ erhalten, d.h. alle Sequenzen
	\[
			0 \rightarrow F(I^{i}(A)) \rightarrow F(I^{i}(B)) \rightarrow F(I^{i}(C)) \rightarrow 0
	\]
	sind exakt. Nach Korollar~\ref{KomplexExaktheitÄquivalenteBedingung} ist dementsprechend die Sequenz der "`verkürzten"' Kokettenkomplexe
	\[
		0 \rightarrow F(I^{\geq 0}(A)) \rightarrow F(I^{\geq 0}(B)) \rightarrow F(I^{\geq 0}(C)) \rightarrow 0
	\]
	eine kurze exakte Sequenz von Kokettenkomplexen. Aus Theorem~\ref{VerbindungsmorphismenDerKohomologieobjekteExistenz} folgt nun, dass $(R^{i}F)_{i \geq 0}$ einen exakten $\partial$-Funktor bildet.
	
	Für jedes injektive Objekt $I \in \mathcal{C}$ ist $0 \rightarrow I \xrightarrow{id} I \rightarrow 0$ eine injektive Auflösung von $I$, weshalb $R^{i}F(I)=0$ für alle $i \geq 1$ gilt. Wegen Proposition~\ref{AuslöschbarÄquivalenteBedingungBeiGenügendVielenInjektivenObjekten} und Theorem~\ref{UniveresellÄquivalenteBedinungBeiGenügendVielenInjektivenObjekten} ist der definierte $\partial$-Funktor $(R^{i}F)_{i \geq 0}$ universell.
\end{proof}

\subsection{Azyklische Auflösungen}

Im letzten Abschnitt haben wir gesehen, wie man die Rechtsableitung mithilfe von injektiven Auflösungen bestimmen kann. In einigen Fällen kann es jedoch hilfreich sein, wenn man zur Berechnung der Rechtsableitung mehr Objekte als nur die Injektiven zur Verfügung hat. Eine für unsere Zwecke zufriedenstellende Verallgemeinerung wird uns in diesem Abschnitt das Theorem~\ref{AzyklischeAuflösungenZurBerechnungDerRechtsableitung} liefern.

\begin{definition}
	Sei $F : \C \rightarrow \D$ ein linksexakter additiver Funktor, dessen Rechtsableitung $(R^{i}F)_{i \geq 0}$ existiert. Man nennt ein Objekt $A \in \C$ \textit{$F$-azyklisch}, wenn $R^{i}F(A)=0$ für alle $i \geq 1$ gilt.
\end{definition}

\begin{proposition}\label{HinreichendeBedingungFürAzyklizität}
	Sei $\C$ eine abelsche Kategorie mit genügend vielen injektiven Objekten und $F : \C \rightarrow \D$ ein linksexakter additiver Funktor. Weiter sei $\mathcal{M}$ eine Klasse von Objekten aus $\C$, sodass die folgenden Eigenschaften gelten:
	\begin{itemize}
		\item[(a)] Für jedes Objekt $A \in \mathcal{M}$ existiert ein Monomorphismus von $A$ in ein Objekt aus $\mathcal{M}$, d.h. $\C$ hat genügend viele $\mathcal{M}$-Objekte.
		
		\item[(b)] Gilt $A \oplus B \in \mathcal{M}$, so folgt $A,B \in \mathcal{M}$.
		
		\item[(c)] Ist $0 \rightarrow A' \rightarrow A \rightarrow A'' \rightarrow 0$ eine kurze exakte Sequenz in $\C$ und gilt $A',A \in \mathcal{M}$, so gilt auch $A'' \in \mathcal{M}$ und die Sequenz $0 \rightarrow F(A') \rightarrow F(A) \rightarrow F(A'') \rightarrow 0$ ist ebenfalls exakt in $\C$.
	\end{itemize}
	Dann sind alle Elemente aus $\mathcal{M}$ $F$-azyklisch. Außerdem liegen alle injektiven Objekte aus $\C$ in $\mathcal{M}$.
\end{proposition}

Für einen ausführlichen Beweis von Proposition~\ref{HinreichendeBedingungFürAzyklizität} vergleiche man \cite{milne1980etale}, III.1.8.

\begin{theorem}\label{AzyklischeAuflösungenZurBerechnungDerRechtsableitung}
	Sei $\C$ eine abelsche Kategorie mit genügend vielen injektiven Objekten, $A \in \C$ ein Objekt aus $\C$ und $F : \C \rightarrow \D$ ein linksexakter additiver Funktor. Weiter sei eine $F$-azyklische Auflösung
	\[
		M^{*}(A) : 0 \rightarrow A \xrightarrow{d^{-1}} M^{0} \xrightarrow{d^{0}} M^{1} \xrightarrow{d^{1}} M^{2} \xrightarrow{d^{2}} . . .
	\]
	von $A$ gegeben, d.h. der Kokettenkomplex $M^{*}(A)$ ist exakt und für jedes $i \geq 0$ ist $M^{i}$ ein $F$-azyklisches Objekt aus $\C$. Dann ist für alle $i \geq 0$ das $i$-te Kohomologieobjekt des Kokettenkomplexes 
	\[
		F(M^{*}) : 0 \rightarrow F(M^{0}) \rightarrow F(M^{1}) \rightarrow F(M^{2}) \rightarrow . . .
	\]
	kanonisch isomorph zu $R^{i}F(A)$. Mit anderen Worten: Besitzt die Kategorie $\C$ genügend viele injektive Objekte, so lässt sich die Rechtsableitung $(R^{i}F)_{i \geq 0}$ mithilfe von $F$-azyklischen Auflösungen bestimmen.
\end{theorem}

\begin{proof}[Beweis (Ergänzt \cite{acyclicresolution}, 1.3)]
	Zunächst erhalten wir durch den exakten Kokettenkomplex $M^{*}(A)$ für jedes $i \geq 0$ eine kurze exakte Sequenz
	\[
		0 \rightarrow Z^{i-1} \rightarrow M^{i} \rightarrow Z^{i} \rightarrow 0
	\]
	mit $Z^{-1}:=A$ und $Z^{i}:=Coker(d^{i-1})=Coim(d^{i})\cong Im(d^{i})$ für $i \geq 0$. Zu jeder dieser kurzen exakten Sequenzen liefert uns die Rechtsableitung $(R^{n}F)_{n \geq 0}$ eine lange exakte Sequenz
	\begin{center}
		\shorthandoff{"}
		\begin{tikzcd}[column sep=small, row sep=small]
		0 \arrow[r]
		& F(Z^{i-1}) \arrow[r]	
		& F(M^{i}) \arrow[r] \arrow[d, phantom, ""{coordinate, name=X}]
		& F(Z^{i}) \arrow[dll,
		rounded corners,
		to path={ -- ([xshift=2ex]\tikztostart.east)
			|- (X) [near end]\tikztonodes
			-| ([xshift=-2ex]\tikztotarget.west)
			-- (\tikztotarget)}] \\
		
		& R^{1}F(Z^{i-1}) \arrow[r]
		& R^{1}F(M^{i}) \arrow[r] \arrow[d, phantom, ""{coordinate, name=Y}]
		& \textrm{ . . . } \arrow[dll,
		rounded corners,
		to path={ -- ([xshift=2ex]\tikztostart.east)
			|- (Y) [near end]\tikztonodes
			-| ([xshift=-2ex]\tikztotarget.west)
			-- (\tikztotarget)}] \\
		
		& R^{n-1}F(Z^{i-1}) \arrow[r]
		& R^{n-1}F(M^{i}) \arrow[r] \arrow[d, phantom, ""{coordinate, name=Z}]
		& R^{n-1}F(Z^{i}) \arrow[dll,
		rounded corners,
		to path={ -- ([xshift=2ex]\tikztostart.east)
			|- (Z) [near end]\tikztonodes
			-| ([xshift=-2ex]\tikztotarget.west)
			-- (\tikztotarget)}] \\
		
		& R^{n}F(Z^{i-1}) \arrow[r]
		& R^{n}F(M^{i}) \arrow[r] \arrow[d, phantom, ""{coordinate, name=W}]
		& R^{n}F(Z^{i}) \arrow[dll,
		rounded corners,
		to path={ -- ([xshift=2ex]\tikztostart.east)
			|- (W) [near end]\tikztonodes
			-| ([xshift=-2ex]\tikztotarget.west)
			-- (\tikztotarget)}] \\
		
		& \hspace{3em}
		& \textrm{ . . . }
		\end{tikzcd}
	\end{center}
	Da die Objekte $M^{i}$ $F$-azyklisch sind, gilt dabei $R^{n}F(M^{i})=0$ für alle $i \geq 0$ und $n \geq 1$. Folglich kann man den langen exakten Sequenzen entnehmen, dass
	\[
		R^{n}F(A)=R^{n}F(Z^{-1}) \cong R^{n-1}F(Z^{0}) \cong . . . \cong R^{1}F(Z^{n-2}) \cong Coker(F(M^{n-1}) \rightarrow F(Z^{n-1}))
	\]
	gilt. Aufgrund der Linksexaktheit von $F$ ist dabei $F(Z^{n-1})=Ker(M^{n} \rightarrow Z^{n})$, womit schließlich
	\[
		Coker(F(M^{n-1}) \rightarrow F(Z^{n-1}))=Ker(M^{n} \rightarrow M^{n+1})/Im(M^{n-1} \rightarrow M^{n})=H^{n}(F(M^{*}))
	\]
	folgt.
\end{proof}


\subsection{Spektralsequenzen}

\begin{definition}
	Sei $A$ ein Objekt einer abelschen Kategorie $\mathcal{C}$. Eine (absteigende) \textit{Filtrierung von $A$} ist eine Familie $(F^{p}(A))_{p \in \mathbb{Z}}$ von Unterobjekten $F^{p}(A)$ von $A$ mit $F^{p+1}(A) \subseteq F^{p}(A)$ für alle $p \in \mathbb{Z}$. Wir setzen $gr_{p}(A):=F^{p}(A)/F^{p+1}(A)$.
\end{definition}

\begin{definition}
	Seien $A, B$ filtrierte Objekte einer abelschen Kategorie $\mathcal{C}$. Ein Morphismus $u: A \rightarrow B$ heißt \textit{mit den Filtrierungen verträglich}, wenn $u(F^{p}(A)):=Im(F^{p}(A) \hookrightarrow A \xrightarrow{u} B) \subseteq F^{p}(B)$ für alle $p \in \mathbb{Z}$ gilt.
\end{definition}

\begin{definition}
	Eine \textit{Spektralsequenz} in einer abelschen Kategorie $\mathcal{C}$ ist ein System $E=(E^{p,q}_{r}, E^{n})$ bestehend aus:
	\begin{enumerate}
		\item[(a)] Objekten $E^{p,q}_{r} \in \mathcal{C}$ für alle $(p,q) \in \mathbb{Z} \times \mathbb{Z}$ und $r \geq 2$
		
		\item[(b)] Morphismen $d^{p,q}_{r}: E^{p,q}_{r} \rightarrow E_{r}^{p+r,q-r+1}$ in $\mathcal{C}$ mit
		\[
			d^{p+r,q-r+1}_{r} \circ d^{p,q}_{r} =0
		\]
		Hierbei soll für jedes feste Paar $(p,q) \in \mathbb{Z}$ sogar $d^{p,q}_{r}=0$ und $d^{p+r,q-r+1}_{r}=0$ für alle hinreichend großen $r \in \mathbb{Z}$ gelten.
		
		\item[(c)] Isomorphismen $\alpha^{p,q}_{r}: Ker(d^{p,q}_{r})/Im(d^{p-r,q+r-1}_{r}) \xrightarrow{\cong} E^{p,q}_{r+1}$
	\end{enumerate}
	Für ein festes Paar $(p,q) \in \mathbb{Z}$ sind nach (c) die Objekte $E^{p,q}_{r}$ für alle hinreichend großen $r$ unabhängig von $r$ und wir bezeichnen dieses Objekt mit $E^{p,q}_{\infty}$. Weiter seien gegeben:
	\begin{enumerate}
		\item[(d)] absteigend filtrierte Objekte $E^{n} \in \mathcal{C}$ für alle $n \in \mathbb{Z}$, sodass für jedes $n \in \mathbb{Z}$ gilt: $F^{p}(E^{n})=E^{n}$ für hinreichend kleine $p$ und $F^{p}(E^{n})=0$ für hinreichend große $p$
		
		\item[(e)] Isomorphismen $\beta^{p,q}: E^{p,q}_{\infty} \xrightarrow{\cong} gr_{p}(E^{p+q})$
	\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{definition}
	Ist $E=(E^{p,q}_{r}, E^{n})$ eine Spektralsequenz in der abelschen Kategorie $\mathcal{C}$, so nennt man die $E^{p,q}_{2}$ die \textit{Anfangsterme} und die $E^{n}$ die \textit{Limesterme} dieser Spektralsequenz. Man schreibt dann für $E=(E^{p,q}_{r}, E^{n})$ meist auch $E^{p,q}_{2} \Rightarrow E^{p+q}$.
\end{definition}

\begin{definition}
	Ein \textit{Morphismus von Spektralsequenzen} $u: E=(E^{p,q}_{r}, E^{n}) \rightarrow E'=(E'^{p,q}_{r}, E'^{n})$ in einer abelschen Kategorie $\mathcal{C}$ ist ein System von Morphismen
	\[
		u^{p,q}_{r}: E^{p,q}_{r} \rightarrow E'^{p,q}_{r}
	\]
	und
	\[
		u^{n}: E^{n} \rightarrow E'^{n}\textrm{,}
	\]
	sodass die $u^{n}$ mit den Filtrierungen von $E^{n}$ und $E'^{n}$ verträglich sind und die $u^{p,q}_{r}$ bzw. $u^{n}$ mit den $d^{p,q}_{r}$, $\alpha^{p,q}_{r}$ und $\beta^{p,q}$ in natürlicher Weise kommutieren.
\end{definition}

Direkt aus den Definitionen ergibt sich:

\begin{proposition}
	Die Spektralsequenzen $E$ in einer abelschen Kategorie $\mathcal{C}$ bilden zusammen mit den Morphismen von Spektralsequenzen eine additive Kategorie, die wir mit $E(\C)$ bezeichnen werden.
\end{proposition}

\begin{definition}
	Ein \textit{Spektralfunktor} ist ein additiver Funktor von einer abelschen Kategorie in eine Kategorie von Spektralsequenzen.
\end{definition}

\begin{definition}
	Eine Spektralsequenz $E=(E^{p,q}_{r}, E^{n})$ in einer abelschen Kategorie $\mathcal{C}$ heißt eine \textit{kohomologische Spektralsequenz}, falls $E^{p,q}_{2}$=0 für $p < 0$ oder $q < 0$ gilt.
\end{definition}

\begin{proposition}\label{ExistenzDerEckenmorphismen}
	Für jede kohomologische Spektralsequenz $E=(E^{p,q}_{r}, E^{n})$ in $\mathcal{C}$ hat man in $E$ funktorielle Morphismen
	\[
		E^{n,0}_{2} \rightarrow E^{n}
	\]
	und
	\[
		E^{n} \rightarrow E^{0,n}_{2}\textrm{,}
	\]
	die sogenannten \textit{Eckenmorphismen} von $E$.
\end{proposition}

Für einen ausführlichen Beweis von Proposition~\ref{ExistenzDerEckenmorphismen} vergleiche man \cite{tamme1975einfuhrung}, 0.2.3.

Die folgenden hilfreichen Sätze über Spektralsequenzen werden in \cite{cartan1999homological}, ch. XV, §5 diskutiert:

\begin{proposition}
	Ist $E^{p,q}_{2} \Rightarrow E^{p+q}$ eine kohomologische Spektralsequenz, so ist die Sequenz
	\[
		0 \rightarrow E^{1,0}_{2} \rightarrow E^{1} \rightarrow E^{0,1}_{2} \xrightarrow{d^{0,1}_{2}} E^{2,0}_{2} \rightarrow E^{2}
	\]
	exakt. Man nennt sie die zu $E^{p,q}_{2} \Rightarrow E^{p+q}$ gehörige \textit{exakte Sequenz der Terme niedrigen Grades}.
\end{proposition}

\begin{proposition}\label{PropositionHinreichendeBedingungFürIsomorphieDerEckenmorphismen}
	Ist $E^{p,q}_{2} \Rightarrow E^{p+q}$ eine kohomologische Spektralsequenz mit $E^{p,q}_{2} = 0$ für $0 < q < n$, so sind die Eckenmorphismen
	\[
		E^{m, 0}_{2} \xrightarrow{\cong} E^{m} \quad \textrm{für } m < n
	\]
	Isomorphismen und die Sequenz
	\[
		0 \rightarrow E^{n,0}_{2} \rightarrow E^{n} \rightarrow E^{0,n}_{2} \rightarrow E^{n+1,0}_{2} \rightarrow E^{n+1}
	\]
	ist exakt.
\end{proposition}

\begin{korollar}\label{KorollarHinreichendeBedingungFürIsomorphieDerEckenmorphismen}
	Ist die Spektralsequenz $E^{p,q}_{2} \Rightarrow E^{p+q}$ trivial, d.h. für alle $q > 0$ gilt $E^{p,q}_{2}=0$, so gilt
	\[
		E^{n, 0}_{2} \xrightarrow{\cong} E^{n}
	\]
	für alle $n$.
\end{korollar}

\begin{bemerkung}[Übernommen aus \cite{tamme1975einfuhrung}, 0.2.3.]
	Unter symmetrischen Voraussetzungen über $E^{p,q}_{2} \Rightarrow E^{p+q}$ erhält man zu Proposition~\ref{PropositionHinreichendeBedingungFürIsomorphieDerEckenmorphismen} und Korollar~\ref{KorollarHinreichendeBedingungFürIsomorphieDerEckenmorphismen} entsprechende Aussagen über die Eckenmorphismen $E^{n} \rightarrow E^{0,n}_{2}$.
\end{bemerkung}

\begin{theorem}\label{TheoremÜberExistenzVonSpektralfunktoren}
	Seien $\mathcal{C}$ und $\mathcal{C'}$ abelsche Kategorien mit genügend vielen injektiven Objekten und sei $\mathcal{C''}$ eine weitere abelsche Kategorie. Weiter seien zwei linksexakte additive kovariante Funktoren $F: \mathcal{C} \rightarrow \mathcal{C'}$ und $G: \mathcal{C'} \rightarrow \mathcal{C''}$ gegeben. Der Funktor $F$ bilde injektive Objekte aus $\mathcal{C}$ in $G$-azyklische Objekte aus $\mathcal{C'}$, d.h. für injektive Objekte $M\in \mathcal{C}$ gilt $R^{q}G(F(M))=0$ für alle $q > 0$. Dann existiert ein kohomologischer Spektralfunktor
	\[
		f: \C \rightarrow E(\C^{''}) \quad , \quad A \mapsto (E^{p,q}_{2}(A) \Rightarrow E^{p+q}(A))
	\]
	 von $\mathcal{C}$ in die Kategorie der Spektralsequenzen in $\mathcal{C''}$ derart, dass
	 \[
	 	E^{p,q}_{2}(A) = R^{p}G(R^{q}F(A))
	 \]
	 und
	 \[
	 	E^{n}(A) = R^{n}(G \circ F)(A)
	 \]
	 gilt.
\end{theorem}

%\todo{Beweis dieses Theorems wäre cool! Das stellen wir aber erstmal hinten an, da es wichtiger wäre erstmal Kapitel 5 und 6 auszuschmücken. Außerdem ist der Beweis voraussichtlich nicht einfach und wird daher relativ viel Zeit und Platz benötigen. Trotzdem wäre es schön den ein oder anderen Beweis zu Spektralsequenzen auszuformulieren, da diese eine zentrale Rolle im späteren Verlauf einnehmen. In Tamme wird hier nur auf grothendieck und cartan verwiesen.}
